---
title: "Netwerkkabels"
date: 2018-05-23T14:33:29+02:00
draft: false
weight: 25
---

Deze technische eisen hebben betrekking op de netwerkkabel die tussen
(data)outlets en devices met een netwerkinterface komt te lopen. Hierbij valt te
denken aan interactives, beamers, show controllers, bezoekers-tellers, kassa’s,
telefoons, etc.

## Technische eisen

* Afscherming: S/FTP
* Materiaal van kern: Volledig koper
* Categorie snelheid: Cat 6a
* Mantel: Halogeenvrij
* Connector: Snagless (standaard) of Ethercon (specifieke AV toepassingen)
* Kleurcodering:
 
  * Grijs: Ethernet netwerk
  * Geel: DMX over netwerk infrastructuur
  * Zwart: AV extenders zoals HDBaseT
  * Blauw: Specials, zoals MIDI, audio extenders of contacten over netwerk infrastructuur

{{%expand "Toelichting technische eisen" %}}

## Toelichting technische eisen

Hieronder worden de technische eisen toegelicht.

### Afscherming

Netwerkkabels zijn leverbaar in afgeschermde en niet-afgeschermde varianten. De
afscherming is ontworpen om elektromagnetische storingen tegen te gaan, maar kan
ook extra bescherming bieden tegen hardhandig gebruik. De UTP (Unshielded
Twisted Pair) kabel is de niet afgeschermde variant. Hiernaast bestaan ook
kabels met verschillende varianten van bescherming

#### Opties

<table>
  <tr>
    <td>Benaming oud</td>
    <td>Benaming nieuw</td>
    <td>Uitleg</td>
    <td>Bescherming kabel</td>
    <td>Bescherming aderparen</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>UTP</td>
    <td>U/UTP </td>
    <td>Unshielded Twisted Pair</td>
    <td>geen</td>
    <td>geen</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>STP</td>
    <td>U/FTP</td>
    <td>Shielded Twisted</td>
    <td>geen</td>
    <td>folie</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>FTP</td>
    <td>F/UTP</td>
    <td>Foiled Twisted Pair</td>
    <td>folie</td>
    <td>geen</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>S-STP</td>
    <td>S/FTP</td>
    <td>Shielded / Screened and Foiled Twisted Pair</td>
    <td>vlechtwerk</td>
    <td>folie</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>S-FTP</td>
    <td>SF/UTP</td>
    <td>Shielded and Foiled Untwisted Pair</td>
    <td>folie,vlechtwerk</td>
    <td>geen</td>
  </tr>
</table>

#### Keuze

S/FTP is kwalitatief de beste keus. Er is minder slijtage en een veel kleinere
kans op breuken. Bij eerdere tentoonstellingen hebben we gebruik gemaakt van
U/UTP en U/FTP, maar hierdoor hadden we regelmatig last van storingen. Dezelfde
ervaringen hadden we in het datacenter. Daarom gebruikt ICT Infra nu standaard
S/FTP in het datacenter en in de patchkasten

### Materiaal kern

Netwerkkabels van mindere kwaliteit hebben niet altijd een volledig koperen
kern. Indien er gebruik wordt gemaakt van een dun laagje koper, aluminium, of
zelfs staal is de kans op breuken groter. Ook is er minder flexibiliteit en een
lagere doorvoersnelheid.

#### Opties

* CCA – Copper Cladded Aluminium
* CCS & CCF – Copper Cladded Steel
* Volledig koper

#### Keuze

Volledig koper. Dit is simpelweg de standaard voor niet budget
netwerkkabels. Door de keus voor volledig koper zullen er minder vaak kabels
vervangen hoeven worden en verliezen we minder tijd met troubleshooting van
storingen. Wel is de kabel hierdoor stugger dan bijvoorbeeld een CCA kabel.

### Categorie snelheid

Eén van de belangrijkste verschillen van netwerkkabel is de geschikte snelheid.
Hiervoor zijn verschillende categorieën bedacht. Cat 3 t/m Cat 7, met ook enkele
tussenstappen. De laatste twee categorieën (7 en 7a) hebben nog geen
snelheidsindicatie in Gbps, maar afhankelijk van de lengte zouden ze 40 - 100
Gbps moeten kunnen verwerken.

#### Opties

* Cat 5: geschikt tot 100 Mbps
* Cat 5e: geschikt tot 1000 Mbps, oftewel Gigabit/s en signalen tot 100 MHz.
* Cat 6: Geschikt voor 10 Gbps tot 55 meter lengte en signalen tot 250 MHz
* Cat 6a: Geschikt voor 10 Gbps tot 100 meter lengte en signalen tot 500 MHz
* Cat 7:  Geschikt voor signalen tot 600 MHz
* Cat 7a: Geschikt voor signalen tot 1000 MHz

#### Keuze

Cat 6a voldoet aan onze eisen. Bij de keuze voor het universeel
bekabelingssysteem voor de oud- en nieuwbouw is gekozen voor Cat 6a. Het zou
daarom handig zijn om alle bekabeling op dezelfde categorie te houden en ook Cat
6a te gebruiken tussen de (data)outlets en alle museum devices.

### Buitenmantel

De isolerende buitenmantel van een netwerkkabel kan bestaan uit verschillende
materialen. Belangrijk om op te letten is of deze buitenmantel halogeenvrij is
om bij verbranding weinig giftige gassen vrij te geven, alsook weinig rook te
ontwikkelen.

#### Opties

* PVC
* PP
* PE
* Halogeenvrij

#### Keuze

Halogeenvrij. Behalve het directe gevaar voor mens, dier en milieu kunnen
giftige gassen ook elektronica aantasten. De gevolgen hiervan kunnen zelfs in
een later stadium mogelijke storingen veroorzaken. Door halogeenvrije materialen
toe te passen kunnen deze gevaren aanzienlijk gereduceerd worden.

### Connector

Het is belangrijk om goede connectors te gebruiken. Zeker bij de opbouw van alle
tentoonstellingen en het werken op moeilijk toegankelijke plekken moet de
connector goed vast en los te halen zijn. In het verleden heeft het veel zweet
en zelfs bloed gekost om (assembled) netwerkkabels los te krijgen op lastige
plekken.

#### Opties

* Snagless
* Assembled
* Ethercon

#### Keuze

Snagless voor standaard toepassingen. Door te werken met snagless connectors,
zit er geen plastic lipje in de weg bij het monteren/demonteren van devices.

Ethercon voor AV en licht toepassingen die zeer regelmatig gewisseld worden.

{{% /expand%}}
